\documentclass[9pt,a4paper,titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{underscore}
\title{Erweiterung des Simple Interpreters um Exceptionhandling und Schleifenkonstrukte}
\author{Stefan Neidig - 1972470 \and Rene Goebbels - xxxxxxx }


\usepackage{listings}
\usepackage{courier}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{commentgreen}{RGB}{44,164,44}
\definecolor{captioncolor}{rgb}{0.35,0,0}

\lstset{
         basicstyle=\footnotesize\ttfamily, % Standardschrift
         %numbers=left,               % Ort der Zeilennummern
         numberstyle=\tiny,          % Stil der Zeilennummern
         %stepnumber=2,               % Abstand zwischen den Zeilennummern
         numbersep=5pt,              % Abstand der Nummern zum Text
         tabsize=4,                  % Groesse von Tabs
         extendedchars=true,         %
         breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
         keywordstyle=\color{blue},
         commentstyle=\color{commentgreen}
    	 frame=b,         
 %        keywordstyle=[1]\textbf,    % Stil der Keywords
 %        keywordstyle=[2]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[3]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[4]\textbf,   \sqrt{\sqrt{}} %
         stringstyle=\color{red}\ttfamily, % Farbe der String
         showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
         showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
         xleftmargin=17pt,
         framexleftmargin=17pt,
         framexrightmargin=5pt,
         framexbottommargin=4pt,
         escapeinside={/*}{*/},
         %backgroundcolor=\color{lightgray},
         showstringspaces=false      % Leerzeichen in Strings anzeigen ?        
 }
 \lstloadlanguages{% Check Dokumentation for further languages ...
         %[Visual]Basic
         %Pascal
         %C
         Python
         %C++
         %XML
         %HTML
         %Java
 }
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox[RGB]{139,58,58}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\definecolor{linkcolor}{rgb}{0,0,0.6}



\begin{document}
\maketitle

\section{Exception Handling}
Simple wurde um ein Exception handling erweitert. Das bedeutet, dass an einer Stelle im Simple Code eine Exception erzeugt werden kann und diese an anderen Stellen aufgefangen und darauf reagiert werden kann. Im Anhang finden sich zwei Beispiele für das \textit{werfen} und \textit{fangen} von Exceptions.\\\\
Die Sprachsyntax wurde dabei von \textit{Ruby} adaptiert. Eine Exception kann mittels dem Schlüsselwort \textit{raise} und der Angabe des Namen sowie einer optionalen Fehlernummer erzeugt werden. Analog kann solch eine Exception mit einer \textit{rescue} Anweisung und der Angabe des Namen der entsprechenden Exception abgefangen werden. Exception(s) mit Namen, die nicht durch eine rescue Anweisung aufgefangen wurden, werden unbehandelt weiter verarbeitet und können entsprechend zu unkontrollierten Verhalten führen. Möchte man Exceptions unabhängig vom Namen abfangen kann man dies mit der Anweisung \textit{rescue Exception} erreichen. Im entsprechenden \textit{rescue}-Block hat man Zugriff auf die Exception um auf zusätzliche Informationen, wie die Fehlernummer, die mit \textit{error\_number} angefordert wird, Zugriff zu haben.
\subsection{Umsetzung}
\subsubsection{Objekt Modell}
Um im Interpreter Vereinfachungen zu haben, wurde zunächst eine Klasse \textit{W\_ReturnContextObject} von \textit{W\_NormalObject} abgeleitet. Von dieser Klasse können weitere abgeleitet werden, deren Intention es ist, einfach nur den Kontext zurück zuliefern, der woanders dann ausgewertet werden muss. Dazu gehören Klassen, die Exception-, Break-, Continue- und Returnstatements repräsentieren. \\\\
Die Klasse \textit{W\_Exception} zeichnet sich dadurch aus, dass ihr im Konstruktor als Parameter \textit{error_number} übergeben wird. Üblicherweise wird hier eine Instanz von W\_Integer übergeben, da diese auch so in Simple zur Verfügung stehen soll. Ansonsten gab es keinen Anlass Methoden speziell für diese Klasse zu überladen. Weiterhin gibt es in dieser Klasse eine Methode um de \textit{\_\_parent\_\_} zu setzen um Zugriff auf den outer scope zu gewähren.
\subsubsection{Parser}
Der Parser wurde um entsprechende Methoden \textit{beginstatement}, \textit{raisestatement} und \textit{rescuestatement} erweitert, von denen die beiden erst genannten als Argument and di Methode \textit{make\_choice} übergeben werden um sicher zustellen, dass sie auch als Statement erkannt werden. Die Methode \textit{rescuestatement} darf indes nicht mit aufgenommen werden, da sonst ein \textit{rescue}-Statement allein stehend als syntaktisch korrekt geparst werden würde. Während \textit{raisestatement} sehr einfach vom Aufbau ist, bedürfen die beiden anderen Methoden etwas mehr Aufwand. In \textit{beginstatement} wird das Schlüsselwort \textit{begin} als Block geparst und das darauffolgende Schlüsselwort auf der gleichen Indentebene muss ein \textit{rescue} sein. Alle weiteren \textit{rescue}-Statements wurden mit Hilfe von repeat als Block geparst.\\\\
Um ein \textit{rescue}-Statement korrekt zu verarbeiten wurde eine Methode \textit{rescueheader} hinzugefügt, der die Information nach dem Schlüsselwort auf der gleichen Indentebene als Beforeblock parst.\\\\
Alle entsprechenden Statement-Methoden geben Instanzen des jeweiligen \linebreak AST-Knotens zurück.
\subsubsection{Interpreter}
Im Interpreter wurden die Methoden \textit{eval\_BeginStatement}, \textit{eval\_RaiseStatement} und \textit{eval\_RescueStatement} hinzugefügt. Die Methode \textit{eval\_RaiseStatement} gibt lediglich eine Instanz von \textit{W\_Exception} zurück, in dem der Name und die Fehlernummer gesetzt wurden. \textit{eval\_RescueStatement} führt den vorher geparsten Block aus und gibt das Ergebnis davon zurück. Der eigentliche Mechanismus befindet sich in \textit{eval\_BeginStatement}. Zunächst wird der Block unter \textit{begin} ausgeführt und das Ergebnis gespeichert. Sollte es sich bei dem Ergebnis um eine Instanz von \textit{W\_Exception} handeln, wird entsprechend in den Rescue-Blöcken gesucht ob es einen gibt, der diese entsprechende Exception fängt und ausgeführt falls dieser existiert. Sollte es keinen solchen Block geben und ebenfalls keinen Block mit dem Namen \textit{Exception}, der alle Exceptions auffängt, wird kein Block ausgeführt und der Rückgabewert des \textit{begin}-Blocks (also die Exception) zurückgegeben.\\\\
Dies führt dazu, dass keine weiteren Anweisungen ausgeführt werden. Die Ursache dafür liegt im geänderten Verhalten von \textit{eval\_Program}, sowie einiger anderer \textit{eval\_xxx}-Methoden. Sollte ein Rückgabewert eines Statements eine Instanz von \textit{W\_Exception} sein,  wird einfach der Wert zurückgegeben anstatt weitere Statements zu verarbeiten.
\section{Continue, Break, Return}
Desweiteren wurden die Schleifen- bzw. Funktionskonstrukte \textit{continue}, \textit{break} und \textit{return} hinzugefügt. Während \textit{continue} und \textit{break} lediglich in Schleifen auftauchen dürfen, darf ein \textit{return} nur innerhalb einer Funktion auftauchen und kann optional einen Wert zurückgeben. Im Anhang befinden sich einige Beispiele für die Sprachekonstrukte.
\subsection{Umsetzung}
\subsubsection{Objekt Modell}
Es wurde drei weitere Klassen \textit{W\_BreakObject}, \textit{W\_ContinueObject} und \textit{W\_ReturnObjekt} von \textit{W\_ReturnContextObject} abgeleitet, die im wesentlichen nur einen Konstruktor enthalten, der die übergebenen Werte in die Superklasse propagiert. \textit{W\_ReturnObjekt} bekommt als einzige Klasse einen zusätzlichen Parameter, der den Block enthält, dessen Auswertung der Rückgabewerte der Returnanweisung ist. Da wir explizit auch \textit{return} ohne Rückgabewert zulassen, kann dieser None sein. In diesem Fall wird der Rückgabewert innerhalb von Simple zu einer Instanz $W_None$ ausgewertet. Dies zieht einigen Verarbeitungsoverhead nach sich, wie das explizite Testen auf korrekte Typen bei Primitivmethoden oder entsprechende Verarbeiten, falls der \textit{receiver} eines \textit{method calls} \textit{W\_None} ist.
\subsubsection{Parser}
Auch hier wurden Methoden zum Parser hinzugefügt (\textit{breakstatement}, \textit{continuestatement} und \textit{returnstatement}), die alle ebenfalls als Parameter an \textit{make\_choice} übergeben werden. Hierbei ist entscheidend, dass nicht nur syntaktisch sondern auch semantisch geparst werden muss. Während \textit{break} und \textit{continue} nur in Schleifen auftauchen darf, muss eine \textit{return}-Anweisung stets innerhalb einer Funktion vorkommen. Dazu wurde eine Methode geschrieben, die prüft ob ein Schlüsselwort innerhalb einer Indentebene eines anderen Schlüsselwortes vorkommt. Dabei wird überprüft ob es ein entsprechendes Schlüsselwort (\textit{while} für \textit{break} und \textit{continue} bzw. \textit{def} für \textit{return}) im Code vorkommt, in dessen Indentebene das Konstrukt erkannt wurde. So kann sichergestellt werden, dass die Schlüsselworte semantisch richtig verwendet werden. Ist dies nicht der Fall, wird eine \textit{SemanticParseError} geworfen, der den Parsing-Prozess unterbricht.
\subsubsection{Interpreter}
Analog wie bei Exceptions wurde der Interpreter um Methoden (\textit{eval\_BreakStatement}, \textit{eval\_ContinueStatement}, \textit{eval\_ReturnStatement}) erweitert, der entsprechend Objekte bezüglich des Objekt Modells erzeugt und zurück gibt. In \textit{eval\_ReturnStatement} wird vorher der Rückgabewert ausgewertet und gesetzt.\\\\
Um nun korrektes Verhalten zu erreichen wurde an bestimmten Stellen die Kontextinstanzen auf ihre Klasse geprüft und entsprechend reagiert. In \textit{eval\_Program} werden alle Kontexte zurückgeliefert, die Instanzen von \textit{W\_ReturnContextObject} sind. \\\\
Nachdem ein \textit{while}-Block ausgewertet wurde, wird auch entsprechend auf die Klasse der Kontextinstanz geprüft um das korrekte Verhalten von \textit{break}, \textit{continue} und \textit{return} zu implementieren. Beachte, dass man mit \textit{return} aus Schleifen springen kann und dass das semantische Testen (\textit{while}-Schleife muss in Funktion vorkommen um \textit{return} zu rechtfertigen) im Parser erledigt wird. \\\\
Nachdem ein \textit{method call} ausgewertet wurde, wird überprüft ob der zurückgelieferte Kontext eine Instanz von \textit{W\_ReturnObject} ist, welches dann lediglich den Rückgabewert zurückliefert.
\pagebreak
\begin{appendix}
\section{Code listings}
\begin{figure}[h!]
\begin{lstlisting}[caption=Werfen einer Exception, language=Python]
def simplediv(a,b):
	if b:
		raise math
	else:
		a div(b)		

result = simplediv(10,0)	
\end{lstlisting}
\label{lst1:raise}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\begin{lstlisting}[caption=Fangen einer Exception mit Fehlernummer, language=Python]
def simplediv(a,b):
	if b:
		raise math 10
	else:
		a div(b)		

begin:
	result = simplediv(10,0)	
rescue math:
	result = math error_number
\end{lstlisting}
\label{lst1:catch}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\begin{lstlisting}[caption=\textit{continue} \textit{break} und \textit{return}, language=Python]
def curious(a,b):
	while a:
		if a ge(0):
			continue
		else:
			if b le(a):
				break
				
		return b	
			
result = curious(10,5)	
\end{lstlisting}
\label{lst1:raise}
\end{figure}
\end{appendix}

\end{document}


